\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[fleqn, leqno]{amsmath}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{KMcalc}
\usepackage{mathtools} % Für \substack für mehrzeilige Subskripte

\input{hu_logikstuff4.tex}

\newcommand{\Ex}{\Exists}
\newcommand{\All}{\Forall}
\newcommand{\Und}{\Land}
\newcommand{\Oder}{\Lor}
\newcommand{\Eq}{\Gdw}

%ohne Seitenzahl:
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\handin{31.05.2017, 12 Uhr} \sheet{5}
\course{VL Einführung in die Logik [SO 2014] SoSe 2017}
\header

\begin{task}{Strenges Argumentieren mit Quantoren und Identität}

\textbf{a) }
\vspace{4pt}

Zu zeigen:

\vspace{2pt}
($\circ$) \hspace*{1em} $\Neg \Ex x \, \Neg \ x = x$

\vspace{2pt}
Angenommen zur \emph{reductio}: 

\vspace{2pt}
(1) \hspace*{1em} $\Ex x \, \Neg \ x = x$

\vspace{2pt}
Gesetz der Selbsidentit"at:

\vspace{2pt}
(2) \hspace*{1em} $\Forall x \, x = x$

\vspace{10pt}
(1) $\lightning$ (2). Durch die reductio ist ($\circ$) bewiesen.
\vspace{15pt}

\textbf{b) }
\vspace{4pt}

Zu zeigen:

\vspace{2pt}
($\circ$) \hspace*{1em} $\varphi(a) \Then \Forall x \, \big(a=x \Then \varphi(x)\big)$

\vspace{2pt}
Angenommen: 

\vspace{2pt}
(1) \hspace*{1em} $\varphi(a)$

\vspace{2pt}
Zu zeigen:

\vspace{2pt}
($\dagger$) \hspace*{1em} $\Forall x \, \big(a=x \Then \varphi(x)\big)$

\vspace{2pt}
Sei $t$ beliebig. Zu zeigen: 

\vspace{2pt}
($\ddagger$) \hspace*{1em} $a=t \Then \varphi(t)$

\vspace{2pt}
Angenommen:

\vspace{2pt}
(2) \hspace*{1em} $a = t$

\vspace{2pt}
Zu zeigen: 

\vspace{2pt}
($\ast$) \hspace*{1em} $\varphi(t)$

\vspace{2pt}
Aus (1) und (2) per Substitutivit"at:

\vspace{2pt}
(3) \hspace*{1em} $\varphi(t)$

\vspace{10pt}
(3) $\Leftrightarrow$ ($\ast$). Dadurch ist ($\ddagger$) gezeigt, wodurch gezeigt ist, dass ($\dagger$) aus (1) folgt und damit ist ($\circ$) bewiesen.
\vspace{15pt}

\textbf{c) }
\vspace{4pt}

Zu zeigen:

\vspace{2pt}
($\circ$) \hspace*{1em} $\big(\Forall x\,  \varphi (x) \Lor \Forall x \, \psi (x) \big) \Then \Forall x \, \big(\varphi (x) \Lor \psi (x) \big)$

\vspace{2pt}
Angenommen: 

\vspace{2pt}
(1) \hspace*{1em} $\big(\Forall x\,  \varphi (x) \Lor \Forall x \, \psi (x) \big)$

\vspace{2pt}
Zu zeigen:

\vspace{2pt}
($\dagger$) \hspace*{1em} $\Forall x \, \big(\varphi (x) \Lor \psi (x) \big)$

\vspace{10pt}
(1) $\lightning$ (2). 
\vspace{15pt}

\textbf{d) }
\vspace{4pt}

Zu zeigen:

\vspace{2pt}
($\circ$) \hspace*{1em} $\Neg \Forall x \, \varphi (x) \Then \Ex x \, \Neg \varphi (x)$

\vspace{2pt}
Angenommen: 

\vspace{2pt}
(1) \hspace*{1em} $\varphi(a)$

\vspace{2pt}
Zu zeigen:

\vspace{2pt}
($\dagger$) \hspace*{1em} $\Forall x \, \big(a=x \Then \varphi(x)\big)$

\vspace{10pt}
(1) $\lightning$ (2). 
\vspace{15pt}

\end{task}



Durch die \emph{reductio} wurde ($\circ$) gezeigt.


\begin{task}{Anführungszeichen, Meta-/Objektsprache}
Setzen Sie in den folgenden Sätzen dort Anführungszeichen, wo es sinnvoll ist. Unterstreichen Sie dabei alle Ausdrücke, die objektsprachliche Gebilde\footnote{Im Skript kommt der Begriff "`Gebilde"' nur vor als Beschreibung f"ur Formale Sprachen \emph{als solche}, und "`benennen"' und "`Anf"uhrungsnamen"' (Aufgabe c)) kommen z.B. gar nicht vor. Es w"are sehr hilfreich wenn die in den Aufgabenbl"attern benutzte Sprache der des Skriptes entspr"ache, damit keine Missverst"andnisse auftreten k"onnen.} benennen.
\\
\begin{subtasks}
	\item $\underline{\mq{p_{7}}}$ ist eine $\mathcal{L}_{AL}$-Formel \Land $\underline{\mq{p_{5}}}$ ist eine $\mathcal{L}_{AL}$-Formel.
	\item Es gilt, dass $\underline{\mq{\neg}} \concat \underline{\mq{p_{17}}}$ = $\underline{\mq{\neg p_{17}}}$.
	\item Um auf die Formel $(p_{0} \then p_{1})$ zu referieren, kann man ihren Anführungsnamen $\underline{\mq{(p_{0} \then p_{1})}}$ verwenden.
	\item $\Forall x \, \Forall y \, (x$ ist eine $\mathcal{L}_{AL}$-Formel \Land $y$ ist eine $\mathcal{L}_{AL}$-Formel $\Then$ $ \underline{\mq{(}}  \concat x \concat \!\! \underline{\mq{\then}} \!\! \concat y \concat  \underline{\mq{)}} $ ist eine $\mathcal{L}_{AL}$-Formel)\footnote{Die Anf"uhrungszeichen sind hier wegen des Blocksatzes so verschoben.}
	\item $\Forall x \, (\underline{\mq{\neg}} \concat x = \neg p_{114}  \Then x=p_{114})$\footnote{In der Aufgabenstellung steht, dass jenes unterstrichen werden soll, das ein objektsprachliches Gebilde \emph{benennt}, also nicht selber \emph{ist}. Ich gehe daher davon aus, dass hier z.B. $\neg p_{114}$, oder $(p_{0} \then p_{1})$ in c) nicht gemeint sein kann. Da wie schon gesagt "`benennen"' nicht im Skript vorkommt, bin ich unsicher ob die metasprachlichen Variablen $x$ und $y$ Objektsprachliches "`benennen"', ich sch"atze n"amlich nicht, vielmehr sind sie wahrscheinlich nur Platzhalter f"ur "`Benenner"'.}
	\item Wir benutzen den einstelligen Junktor $\underline{\mq{\neg}}$, sowie die zweistelligen Junktoren $\underline{\mq{\land}}$, $\underline{\mq{\lor}}$, $\underline{\mq{\then}}$ und $\underline{\mq{\eq}}$.
\end{subtasks}
\end{task}

\begin{task}{Konkatenationen}
\begin{subtasks}
	\item Geben Sie an, welcher Ausdruck durch die folgenden Konkatenationen jeweils entsteht. \\
	\begin{subtasks}
		\item $\mq{\neg} \concat \mq{p_{19}} = \mq{\neg p_{19}}$ 
		\item $\mq{(} \concat \mq{p_{91}} \concat \mq{\land} \concat \mq{p_6} \concat \mq{)}  = \mq{(p_{91} \land p_6)}$
		\item $\mq{(} \concat \mq{p_{23}} \concat \mq{\then} \concat \mq{(p_8 \then p_8)} \concat \mq{)}  = \mq{(p_{23} \then (p_8 \then p_8))}$ \\
	\end{subtasks} 
	\item Geben sie jeweils vier unterschiedliche Paare an Ausdrücken $x$ und $y$ an, sodass gilt: \\
	\begin{subtasks}
	\item $x \concat y = \mq{\neg \neg \neg \neg p_{77}}$\\
	$x=\mq{\neg}$, $y=\mq{\neg \neg \neg p_{77}}$\\
	$x=\mq{\neg \neg}$, $y=\mq{\neg \neg p_{77}}$\\
	$x=\mq{\neg \neg \neg}$, $y=\mq{\neg p_{77}}$\\
	$x=\mq{\neg \neg \neg \neg }$, $y=\mq{p_{77}}$\\
	\item $x \concat y = \mq{(p_3 \then (p_{13} \lor p_4))}$\\
	$x=\mq{(}$, $y=\mq{p_3 \then (p_{13} \lor p_4))}$\\
	$x=\mq{(p_3 \then (p_{13}}$, $y=\mq{ \lor p_4))}$\\
	$x=\mq{(p_3 \then (p_{13} \lor }$, $y=\mq{p_4))}$\\
	$x=\mq{(p_3 \then (p_{13} \lor p_4)}$, $y=\mq{)}$\\
	\end{subtasks}
\end{subtasks}
\end{task}




\end{document}
